\documentclass [12pt, a4paper, oneside, titlepage, ngerman]{article}
\usepackage{times}
\usepackage[ngerman]{babel} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{color}
\usepackage{geometry} \geometry{a4paper, top=25mm, left=20mm, right=40mm, bottom=2mm} 
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\begin {document}



\begin{titlepage}
\Large
\begin{minipage}{\textwidth} \centering \Large
     Duale Hochschule Baden-Württemberg \\  
     Mannheim 
\end{minipage} \vspace{1cm}

\begin{minipage}{\textwidth} \centering \Large
     \textbf{Erste Projektarbeit \\ Erarbeitung eines Lösungsentwurfes für eine IT-Lösung zur Kapazitätsplanung der Kabinencrew}
\end{minipage} \vspace{1cm}

\begin{minipage}{\textwidth} \centering \Large
     \mbox{Studiengang Wirtschaftsinformatik - Sales \& Consulting}\\  \large Bearbeitungszeitraum: 15.05.2017 - 29.08.2017
\end{minipage} \vspace{1cm}


\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{ll}
Verfasser: & Julian Garske \\
Matrikelnummer: & 6728241 \vspace{0.5cm} \\ 
Kurs: & WWI SCA16 \\
 Studiengangsleiter:& Dr. Frank Koslowski \vspace{0.5cm} \\
Wissenschaftl. Betreuer/in: &Name \\ 
Telefon:& \\ 
Mailadresse:& \vspace{0.5cm}\\
Ausbildungsbetrieb: &Lufthansa Systems GmbH \& Co. KG \\ 
& Am Prime Parc 1 \\ 
& D 65479 Raunheim \vspace{0.5cm}\\
Unternehmensbetreuer: &Berger, Iwan \\ 
Telefon(Firma): &+49 (0)69 696 74135 \\
 Mailadresse(Firma):& iwan.berger@lhsystems.com \\
  \end{tabular}
\end{table}



\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\pagenumbering{Roman}

\section*{Kurzfassung (Abstract)}
\addcontentsline{toc}{section}{Kurzfassung (Abstract)}
\newpage

\section*{Abkürzungsverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{ll}
LH / Auftraggeber & Lufthansa Passage Airline \\
LSY / Auftragnehmer & Lufthansa Systems \\
PU & Planingunit / Planungseinheit \\
KG & Kleingruppe \\
COC & COMPAS Cockpit \\
COB & COMPAS Kabine \\
NL/C & NetLine/Crew \\
CDB & Crew Database \\
CP & Captain \\
FO & First Officer \\
SFO & Senior First Officer\

\end{tabular}
\end{table}
\newpage

\section*{Abbildungsverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\newpage

\section*{Anlagenverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Anlagenverzeichnis}
\newpage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\section{Einleitung }
\subsection {Motivation}
Die Einteilung der Piloten und Flottenbesatzung zu den jeweiligen Flügen wird durch viele Regelungen beeinflusst. Dazu gehören z.B. freie Zeiten wie Urlaub, Elternzeit oder Krankheit oder auch normative Regelungen. Außerdem muss beachtet werden, wer welche Position besetzen darf und dafür genügend ausgebildet ist. Natürlich gibt es auch Schulungen, die geplant werden müssen und oft mehrere Wochen dauern, sodass diese Personen für den normalen Flugbetrieb ausfallen, aber danach anders eingesetzt werden können. Ziel der Planung ist es, ausreichend aber nicht zu viel Personal für jeden Flug und Schulung einsatzbereit zu haben.

\noindent Seit 1999? gibt es für die Kapazitäts- und Schulungsplanung der Piloten für die Lufthansa das von uns entwickelte System COMPAS Cockpit. Für die etwa 5000 Piloten lässt sich damit eine Zeit für bis zu 15 Monate in Zukunft planen. Bis heute wird daran gearbeitet und es gibt regelmäßig Updates. Anstatt das Ganze per Hand zu berechnen wird dadurch Zeit gespart und Fehler minimiert.

\noindent Nach dem Release wurde immer wieder der Wunsch offen, so etwas auch für die Kabinenbesatzung zu entwickeln. Dazu kam es aber nie, da es immer an irgendeiner Stelle scheiterte und nicht richtig in Angriff genommen wurde. Durch Personalmangel der Planer im Standort München ist das Thema aber im Moment wieder aktuell und soll nun bearbeitet werden.

\subsection {Problemstellung und -abgrenzung}
Die händische Methode, wo verschiedene Excel-Tabellen und unterschiedliche Quellen ausgewertet werden, wurde durch die {\color{red} Applikation PACMAS abgelöst, die  es ermöglicht, Auswertungen auf personenbezogene Daten zu machen. (1999er Notiz)}
Nach dem Vorbild von COC soll eine automatisierte Kapazitäts- und Schulungsplanung jetzt auch für die Kabine, also die komplette Crew, ermöglicht werden. An erster Stelle steht dabei die Kapazitätsplanung, die in dieser Arbeit behandelt wird.

\noindent Als Ausgangspunkt für das Projekt wird COC genutzt, da es in vielen Teilen Ähnlichkeiten besitzt. Unterschiede gibt es in der Anzahl der Personen und Daten, der Gruppenbildung und bei den Prämissen. Der Berechnungsalgorithmus sollte ähnlich wie in COC funktionieren. 

\noindent Besonderer Fokus liegt auf der Integration in die bestehende Systemlandschaft, also von COMPAS Cockpit, und die Entwicklung einer mandantenfähigen Lösung, um mehrere Airlines der Lufthansa Gruppe zu integrieren. Dabei sollen moderne Architekturansätze verwendet werden, um sich von dem bereits veralteten Modell des Cockpits loszulösen.
Zur Weiterverarbeitung sollen die Ergebnisse in Excel exportiert werden können. Außerdem sollten die Berechnungsläufe getrennt von Cockpit erfolgen, um sich gegenseitig nicht zu beeinträchtigen.

\noindent Dabei ist jedoch noch nicht ganz sicher, dass dies als ein COMPAS-ähnliches Programm von Lufthansa Systems entwickelt wird, oder ob der Auftraggeber, die Lufthansa Passage Airline, eine andere Firma beauftragt. Es liegt dabei in unserer Hand, den Auftraggeber in Diskussionen zu dem Ergebnis zu führen, dass es Sinn macht uns damit zu beauftragen. Argumente dafür wäre die Erfahrung, Ähnlichkeit mit dem bereits vorhandenen System COC und unser Unternehmen als Konzerngesellschaft.

\subsection {Ziel der Arbeit}
Ziel der Arbeit ist es, einen Lösungsentwurf für die Entwicklung eines Prototyps zur Kapazitätsplanung des Kabinenpersonals zu entwerfen. Darüber hinaus wird evaluiert, inwiefern COC dazu als Vorlage genutzt werden kann und ob NL/C für die Entwicklung hilfreich ist.

\subsection {Vorgehen}
Zunächst geht es darum, die Anforderungen zu ermitteln. Es ist meine Aufgabe, herauszufinden, wie die Planung bis jetzt funktioniert und was genau das Programm erledigen soll. Dazu interviewe ich verschiedene Stakeholder, besonders die Planer. Sie wissen am besten, wie die Planung funktioniert und müssen das Programm später anwenden. Danach gilt zu ermitteln, inwiefern es Gemeinsamkeiten und Unterschiede zu COC gibt und was anders gemacht werden muss. Bestimmte Bereiche müssen modernisiert werden, aber vieles kann so auch übernommen werden. Auch NL/C wird dafür in Betracht gezogen.

\noindent Das Ganze wird dann konkret umgesetzt und ein genauer Entwurf wird erstellt, der als Vorlage zur Entwicklung des Prototyps dient. Man soll daraus präzise erfassen können, welche Anforderungen wie erfüllt werden müssen und was alles für die Entwicklung getan werden muss.
\newpage

\section{Problemanalyse}
\subsection{Quantität}
Anstatt der ca. 5000 Piloten deren Daten in COC verarbeitet werden müssen in COB die Daten von ca. 20000 Personen verarbeitet werden. Das wöchentliche Laden? dieser Daten dauert bereits in COC einige Stunden, für COB wäre es also mindestens das Vierfache, wobei es in solchen Fällen meist eher exponentiell statt linear steigt.

\noindent Aufgrund dieser Tatsache wird zur Datenerhebung aus der CDB eine neue Architektur benötigt, um die fast 20 Jahre alte von COC zu ersetzen. Dabei werde ich von meinem Kollegen, einem Software-Architekten, unterstützt. Es bleibt dabei uns überlassen, herauszufinden, wie die Datenerhebung und die CDB funktioniert und wie man es verbessern könnte.

\subsection{Integration in das COMPAS-Umfeld}
Den Anforderungen nach soll COB in das bereits bestehende COC eingegliedert werden. Man kann also beim Start des Programms auswählen, ob man COB oder COC starten will. Daher muss es in das bisherige System passen und darf sich nicht zu stark davon unterscheiden. 

\noindent Es soll für alle Planer, die COC nutzen können, auch möglich sein COB zu nutzen, Buttons und Felder müssen also ähnlich aussehen und angeordnet sein. Ein modernes Design wäre trotzdem wünschenswert, das alte Design von COC entspricht bis jetzt nicht den allgemeinen Vorstellungen an ein neues modernes Programm.

\subsection{Anforderungsanalyse}
Bei der Ermittlung der Anforderungen ist mit vielen unterschiedlichen und wechselnden Anforderungen zu rechnen. Auf Seite des Fachbereiches, also den Nutzern des Programms, gibt es sehr viele unterschiedliche Ideen und Vorstellungen, die sich teilweise auch widersprechen. Jede Kleinigkeit der Software ist zu erfragen und mit dem Kunden zu besprechen, um genau das Produkt herzustellen was benötigt wird. Dazu wird eine gute Kommunikation und ein gutes Verständnis von unserer Seite aus benötigt.

\subsection{Mehrfachqualifikationen}
In COC wird jede Person genau einer Planungseinheit zugeteilt. Diese Unterscheiden sich durch Muster (Flugzeugtyp), Rolle (FO, CP oder SFO), Homebase und Airline. Die Personen einer PU dürfen also nur Flüge eines bestimmten Typs fliegen.

\noindent Die Kabinenbesatzung kann jedoch für mehrere Muster qualifiziert sein. Jede Person kann bis zu drei, aber auch weniger, Flugtypen haben, für die sie qualifiziert ist. Die Schwierigkeit besteht darin, diese Kleingruppen, in die jeder eingeteilt wird, in PUs umzuformen, sodass man die Daten sinnvoll in Beziehung setzen kann.

\newpage

\section {Grundlagen/Methodischer Ansatz}
\subsection{Vorgehen bei der Anforderungsanalyse}
Die Anforderungsanalyse ist der erste Schritt bei fast jedem IT-Projekt. Das Ziel dabei ist es, "`möglichst vollständige Kundenanforderungen in guter Qualität zu dokumentieren und dabei Fehler möglichst frühzeitig zu erkennen und zu beheben."' \cite[11]{pohlrupp2015} \\
Quelle zur Ermittlung der Anforderungen sind Dokumente, bereits existierende Systeme und besonders die sog. Stakeholder. Diese sind {\color {blue}"Person[en] oder Organisation[en], die (direkt oder indirekt) Einfluss auf die Anforderungen ha[ben]".} Gemeint sind damit also alle Personen, die in irgendeiner Weise mit der Software zu tun haben oder haben werden, z.B. der Kunde, der Nutzer, die Entwickler etc. Sie gilt es zu interviewen, um genau herauszufinden, was benötigt wird und wie die Software funktionieren und aussehen soll. Durch ständiges Nachfragen jeder einzelnen Information und Konkretisierung wird sichergestellt, dass es sich wirklich um die "`wahren Wünsche"'  des Auftraggebers handelt und genau seinen Anforderungen entspricht.  \\
Die Schwierigkeiten hierbei sind, dass der Auftraggeber oft selbst kein konkretes Bild vor Augen hat oder die Anforderungen selber nicht genau kennt. Es ist meine Aufgabe, {\color{blue} "durch geschickte Fragen auch unbewusste Anforderungen aufzudecken"' (S.28)}  und mit wechselnden Anforderungen umgehen zu können.
Es muss also eine ständige Kommunikation und Zusammenarbeit sichergestellt werden, was nur durch eine erfolgreiche Einbindung der Stakeholder in den Ermittlungsprozess geschehen kann. {\color{blue} vgl. S.33-34}

\subsection{System und Systemkontext abgrenzen}
Um ein korrektes Produkt zu entwerfen ist es wichtig, das System von seiner Umgebung abzugrenzen und Schnittstellen zu bestimmen. Dafür müssen die System- und Kontextgrenzen bestimmt werden. \\
Durch die Abgrenzung wird Aufwand vermieden, indem man bereits vorhandene Funktionen evtl. integriert oder nur in etwas abgeänderter Weise übernimmt. Außerdem wird man sich darüber einig, von wo das System welche Informationen nimmt und sie wie an wen weitergibt, um Missverständnisse zu vermeiden. Es ist wichtig, {\color{blue} "`die Grenzen des Systems zum Systemkontext und die Grenzen des Systemkontexts zur irrelevanten Umgebung zu bestimmen"' 20}, da der Systemkontext {\color{blue} "`auch die Anforderungen an das zu entwickelnde System bestimmt."' 20}
\newpage

\section {Anforderungsanalyse}
\newpage

\section {Maßnahmen zur Modernisierung}
\newpage

\section {Konkrete Umsetzung}
\newpage

\section {Zusammenfassung und Ausblick}
\newpage

\pagenumbering{gobble}


\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{literatur}

\newpage

\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{4}
\section* {Glossar}
\addcontentsline{toc}{section}{Glossar}
\newpage

\section* {Anlagenverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Anhang}
\newpage

\end{document}